共業和自由 - 陶傑

全文

共業和自由 - 陶傑

一年前特首林鄭推出「送中法」，本欄早論定林鄭月娥這個名字，將會帶着一陣異味，融入香港歷史。

在香港史上，開埠的港督砵甸乍在英國歷史上並無名份，因為英國的殖民地太多了。在二十一世紀的世界史上，林鄭月娥肯定有一小席位。

香港要滅亡是一種共業。

因為世界上有許多事，中國人做得到，包括英國人在內的西方人做不到。譬如在一條頭髮絲上刻下一首唐詩；又如活吃猴腦，如何打開頭蓋骨，每人一匙，將鮮熱的腦漿吃光而有辦法令那隻猴子仍在眨眼睛。。。。。。。。。

但有另一些包括英國人在內的西方文明國家做得到的，同樣，中國人再投胎一百次也做不到。譬如維持一座由英國人臨走前將法治、自由、民主制度都建立規模的現代化城市，雙手交給你，要你維持經營。

為甚麼做不到？因為。。。。。。。。。

譬如大陸絕大部份中國人仍堅固地相信：中國可以將香港改造為一座「全無外國勢力干涉」、全由中國命令、但西方資金又乖乖捧場的所謂「國際金融城市」。

此一迷信，就來自。。。。。。。。。。有了美國加持，港幣就有地位。港幣有地位，大陸的人民幣就可以通過港幣變美金。

蠍子只需乖乖地讓烏龜背着，忍手不要往烏龜脖子上刺一下子。美國當然想在香港賺錢，中國也想。既是這樣，就要維持平衡。此一大局，美國是關鍵角色，不是中國。否則中國沿海的泉州和汕頭，早也可以變成「國際貿易城市」。

此一共業就是「文化大革命」爆發的原因。。。。。。。。。。不必再爭辯。

但另一方面，。。。。。。。。。。。有的人會認為那樣的香港比不上芭堤雅。

尚有兩個月，有如一九五○年上半年，邊界暫或仍開放，人人可以自由決定。只須記住兩個字：自由。

陶傑
電郵 :mcwriter@appledaily.com

要有呢種覺悟

Push